\chapter{Introdução} 
\label{cap:introducao}


Os manipuladores robóticos já fazem parte do cotidiano em vários processos de
produção industrial. Em se tratando de robótica móvel, a sua aplicação prática
ainda apresenta muitos desafios. Na robótica móvel, a navegação é a capacidade
do veículo de se locomover no ambiente, podendo ser guiada (tele operada),
autônoma ou híbrida (semiautônoma). A navegação autônoma é totalmente dependente
do aparato sensorial acessível ao robô, pois a percepção e estímulos do ambiente
precisam ser capturados para que este possa reagir de acordo. As características
físicas do robô também vão limitar seu comportamento em relação a sua mobilidade
(restrições cinemáticas), onde o aparato sensorial e motor também devem ser
propícios para a execução de suas tarefas. A capacidade de se deslocar de forma
autônoma e segura depende certamente de um determinado grau de “inteligência” do
dispositivo de controle e navegação do robô. Através do uso de técnicas de
Inteligência Artificial se busca traduzir em algoritmos estes processos de
controle e navegação inteligente.

A capacidade de locomoção é própria dos animais. Em robôs móveis, para mimetizar
essa capacidade, dotam-se os mesmos de aparatos motores e sensoriais, podendo
estes, ser ou não inspirados na fisiologia dos animais \cite{Webb2000}. Tais
aparatos são fundamentais e definem a capacidade, características e
especificidades dos movimentos. A visão é um subsistema biofísico sensorial que
podemos associá-la intuitivamente às especificidades e características das
estratégias de locomoção nos animais. Portanto, implementar um sistema de visão
artificial com capacidade sensorial em um robô móvel, significa dotá-lo de um
sistema análogo de percepção, que irá permitir que este realize tarefas de
movimentação e deslocamento de modo similar. Para Marr \cite{Marr1982}, a visão
é acima de tudo uma tarefa de processamento de informações, porém, como a
informação é representada a partir de imagens, o tratamento destas é um dos
principais problemas que precisa ser investigado. Desta forma, a constituição de
um sistema de visão computacional adequado para um determinado problema, como a
navegação robótica, ainda é uma tarefa desafiadora.

Apesar da inspiração biológica no tratamento de problemas computacionais ser
mais notória nos dias de hoje, apresentando-se como algo mais recente através da
difusão das áreas de estudo multidisciplinares, como a computação cognitiva,
biologia computacional, computação bio inspirada e bioinformática; o processo
indutivo de observação da natureza biológica já era notório como motivação para
os algoritmos computacionais em décadas passadas \cite{Poggio1984}.

Porém, as pesquisas nesta área não se baseiam puramente em descobertas baseadas
na observação dos sistemas naturais, a nossa capacidade de inventar traz também
a introdução de diversas novas tecnologias ao dia a dia. Da mesma maneira, a
capacidade de combinar diversas abordagens tecnológicas em aplicações práticas
permite o desenvolvimento concreto de ferramentas e utensílios que com o passar
do tempo se tornam parte do cotidiano e até indispensáveis. Aplicação mais
abrangentes e concretas dos Robôs Móveis Autônomos (RMA) ainda dependem de
muitos avanços nas pesquisas científicas e tecnológicas, mas já é possível
visualizar a sua viabilidade através da combinação de abordagens bem sucedidas
em diversas áreas para diversos tipos de aplicações junto a sociedade, tanto do
ponto de vista econômico quanto do ponto de vista das tecnologias que já estão
sendo embarcada nestes dispositivos.


% lido 2012-10-10 ok

\input{./secs/motivacao}
%\input{./secs/objetivos_gerais}
%\input{./secs/objetivos_especificos}
\input{./secs/justificativas_aplicacoes}
% \input{./secs/contribuicoes_esperadas}
% \input{./secs/objetivos_gerais}


%%%\input{./secs/objetivos_hipotese}

\input{./secs/objetivos_especificos}
